<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom" ><generator uri="https://jekyllrb.com/" version="4.3.4">Jekyll</generator><link href="https://yachting.earth/feed.xml" rel="self" type="application/atom+xml" /><link href="https://yachting.earth/" rel="alternate" type="text/html" /><updated>2025-02-21T00:59:22+01:00</updated><id>https://yachting.earth/feed.xml</id><title type="html">Yachting.Earth</title><subtitle>!J.A.Y.S.</subtitle><author><name>Tony Johansson</name></author><entry><title type="html">Zavala</title><link href="https://yachting.earth/2024/05/20/Zavala.html" rel="alternate" type="text/html" title="Zavala" /><published>2024-05-20T00:00:00+02:00</published><updated>2024-05-20T00:00:00+02:00</updated><id>https://yachting.earth/2024/05/20/Zavala</id><content type="html" xml:base="https://yachting.earth/2024/05/20/Zavala.html"><![CDATA[<p>Efter ett par dagar i Lovište var det dags att fortsätta norrut mot Split men vädret ville något helt annat så efter några timmar för motor fick dagen avslutas med lite segling i mer eller mindre obefintlig vind så det där med att ta oss till Split fick helt enkelt vänta ytterligare en dag.</p>

<p>Istället ankrade vi i en liten, med betoning på liten, på norra sidan av den lilla ön Otok Šćedro. För er som inte är bevandrade i den Greki. jag menar den Kroatiska geografin så är Otek Šćedro en liten ö som har ett par restauranger och några mysiga vikar. Det som är lite kul är att Otek Šćedro tydligen betyder “god dag” på kroatiska enligt Google men vad det faktiskt betyder är “Ön Šćedro”, det är uppenbart att det inte gåt att lita på någon. Nu spekar det inte någon vidare roll vad ön heter eller kallas då det inte finns någon som helst anledning att besöka den om man inte måste.</p>]]></content><author><name>Tony Johansson</name></author><category term="segling" /><summary type="html"><![CDATA[Efter ett par dagar i Lovište var det dags att fortsätta norrut mot Split men vädret ville något helt annat så efter några timmar för motor fick dagen avslutas med lite segling i mer eller mindre obefintlig vind så det där med att ta oss till Split fick helt enkelt vänta ytterligare en dag.]]></summary></entry><entry><title type="html">Lovište</title><link href="https://yachting.earth/2024/05/20/Loviste.html" rel="alternate" type="text/html" title="Lovište" /><published>2024-05-20T00:00:00+02:00</published><updated>2024-05-20T00:00:00+02:00</updated><id>https://yachting.earth/2024/05/20/Loviste</id><content type="html" xml:base="https://yachting.earth/2024/05/20/Loviste.html"><![CDATA[<p>Efter vårt pitstop i Žuljana på vår väg från Slano hittade vi en skyddad vik precis vid byn Lovište, då det både var en säker och trevlig ankring valde vi att stanna några extra dagar då det var lite halvtråkigt väder på ingång samtidigt som vi hade en del projekt att ta hand om.</p>

<p>“Byn” i sig var inte mycket att hurra för, en liten och överprisad matbutik med ett sortiment som skulle få en cuban med ransoneringskort att bli besviken, vad vi däremot hittade längs strandpromenaden var en trevlig restaurang/pub med helt klart humana priser, det blev både en och två öl den eftermiddagen.</p>

<p><img src="pup.jpg" alt="" /></p>

<p>Förutom att ge levern träningsvärk passade vi även på att laga ljuddämparen som börjat läcka (igen). Det var iofs ett år sedan sist men dåliga svetsfogar, tunt gods, och saltvatten blandat med avgaser och vibrationer sätter sina spår. Efter en hel drös med svordomar var ljuddämparen både bortplockad, slipad, lagad med kemisk metall och monterad. Kemisk metall är något som jag för övrigt rekommenderar att alla ska ha en burk i skafferiet!</p>

<p><img src="radar.png" alt="" /></p>

<p>Jag nämnde att vi stannade lite längre då vi hade halvtråkigt väder på ingång. Vi fick både en hel massa vind och ganska rejält med regn en av nätterna. När det är natt och busväder brukar vi ha radarn igång för att se andra båtar vad som händer runt oss då det händer både lite titt som tätt att ankare släpper och båtar börjar dragga när det friskar i.  Bilden ovan är radarskärmen när det öste ner som bäst, i vanliga fall kan man se både land och båtar som vita “blobbar” men just den här natten gick det sådär. I snöröken på bilden döljer sig minst 5 båtar och en en hel del “vik” (bilden nedan) runt oss. Nätter som denna är det skönt att man gjort hemläxan och både ankrat långt från andra båtar med både snubber och massor av kätting ute.</p>

<p><img src="loviste.png" alt="" /></p>]]></content><author><name>Tony Johansson</name></author><category term="segling" /><summary type="html"><![CDATA[Efter vårt pitstop i Žuljana på vår väg från Slano hittade vi en skyddad vik precis vid byn Lovište, då det både var en säker och trevlig ankring valde vi att stanna några extra dagar då det var lite halvtråkigt väder på ingång samtidigt som vi hade en del projekt att ta hand om.]]></summary></entry><entry><title type="html">Slano</title><link href="https://yachting.earth/2024/05/18/Slano.html" rel="alternate" type="text/html" title="Slano" /><published>2024-05-18T00:00:00+02:00</published><updated>2024-05-18T00:00:00+02:00</updated><id>https://yachting.earth/2024/05/18/Slano</id><content type="html" xml:base="https://yachting.earth/2024/05/18/Slano.html"><![CDATA[<p>Efter ett par nätter på ankringen strax utanför Dubrovnik (vid byn/ön Kolocep som tydligen uttalas Kolotjep) kände vi att det var läge att ta oss vidare vi ska ju trots allt norrut till Venedig och då kan man ju inte sitta fast hur länge som helst på samma ställe, allra minst om det stället inte är något vidare att sitta fast på. Läs ganska trist ankringsvik med massa turbåtar som kör ut och in dagarna i ända.</p>

<p><img src="slano.png" alt="" /></p>

<p>Vi satte segel och tog oss med ryslig fart (se nedan) det stora och långa klivet till Slano som låg hela 2 timmar och knappt 10 nm norrut. Slano visade sig vara en typisk kroatisk by, hur vi nu kan veta det efter att ha spenderat hela 2 nätter i Kroatien utan att gå i land? Om antagandet nu stämmer så gillar vi nog Kroatien i alla fall, de få personer vi träffade när vi var i land var trevliga och priserna var inte så farliga som vi tidigare fått höra från andra som varit här. Det är nog som med storfiskaren, lite skarvande här och där för att göra det hela lite mer intressant.</p>

<p>Det vi (läs Tony) gillade bäst i byn var den lokala restaurangen/pizzerian som både hade billig öl, supergod pizza (bättre än Italien), trevlig personal och grymt snabbt wifi. Skulle du råka vakna i Slano en vacker dag se till att svänga förbi Maestral som ligger mitt i “byn”, lätt värt ett besök.</p>

<p>Gällande den där rysliga farten jag nämnde tidigare, det är nästan som att åka berg-och-dalbana när det svartnar för ögonen. 🤣</p>

<p><img src="slano-sailserver.png" alt="" /></p>]]></content><author><name>Tony Johansson</name></author><category term="segling" /><summary type="html"><![CDATA[Efter ett par nätter på ankringen strax utanför Dubrovnik (vid byn/ön Kolocep som tydligen uttalas Kolotjep) kände vi att det var läge att ta oss vidare vi ska ju trots allt norrut till Venedig och då kan man ju inte sitta fast hur länge som helst på samma ställe, allra minst om det stället inte är något vidare att sitta fast på. Läs ganska trist ankringsvik med massa turbåtar som kör ut och in dagarna i ända.]]></summary></entry><entry><title type="html">Dubrovnik</title><link href="https://yachting.earth/2024/05/15/Dubrovnik.html" rel="alternate" type="text/html" title="Dubrovnik" /><published>2024-05-15T00:00:00+02:00</published><updated>2024-05-15T00:00:00+02:00</updated><id>https://yachting.earth/2024/05/15/Dubrovnik</id><content type="html" xml:base="https://yachting.earth/2024/05/15/Dubrovnik.html"><![CDATA[<p>Överseglingen från Italien till Kroatien gick mer eller mindre som väntat. Plattläns med stadig sydlig vind mellan 20 och strax under 40 knop, bortsett från ett f–bannat j–la rullande pga medföljande sjö som haft både lång och god tid på sig att bygga till sig gick det hela som en dans. Vi var glada att vi skapp ha vinden i nosen då det hade varit långt från så “trevligt” som vi hade det.</p>

<p>Freya tågade på fint med Sarah vid rodret. Sarah står för <strong>S</strong>elf <strong>A</strong>djusting <strong>R</strong>eliable <strong>A</strong>utomatic <strong>H</strong>elm och är vår autopilot. Det fina med “henne” är att hon har massa sensorer som mäter allt från hur mycket det lutar, hur branta vågorna är (genom att mäta hur mycket stäven på båten pekar upp eller ner), båtens rotation, rodervinkel, vinden, hastigheten och såklart kursen. Det gör att hon håller spåret extremt väl även i dåligt väder och när vågorna börjar bygga. Det gjorde att vi kunde sitta inne hela resan utom när vi behövde justera segelsättningen (läs reva).</p>

<p><img src="kroatien.png" alt="" /></p>

<p>Överfarten som var 158 nm/292 km tog strax under 30 timmar, man får inte ha bråttom när man seglar. :)</p>

<p>När vi lämnade Italien var det sol och vackert väder vilket sakta ändrade sig under natten till åska och ösregn när vi närmade oss den kroatiska sidan.</p>

<p>Tyvärr kastade kameran in handduken på grund av vädret men det korta klippet nedan ger en liten hint om det väder Kroatien välkomnade oss med. :)</p>

<center>
    <video width="480" height="854" controls="controls">
      <source src="rain.mp4" type="video/mp4" />
    </video>
</center>

<p>När vi väl hittat fram gick det hela lite lättare då Kroatien numera är med i både EU och Schengen gick inklareringen som en dans, det enda vi behövde göra var att svänga förbi hamnkaptenen i Dubrovnik och betala båtskatten för 2024 vilket i Freyas fall landade på 63€ sen var allt klappat och klart. Om du som läser det här råkar vara på väg åt samma håll, tänk på att inte ge dina förtöjningslinor till grabbarna som hjälper dig att lägga till utanför hamnkontoret/polisen, det kostar dig 20€. Vi skötte såklart tilläggningen själva.</p>]]></content><author><name>Tony Johansson</name></author><category term="segling" /><summary type="html"><![CDATA[Överseglingen från Italien till Kroatien gick mer eller mindre som väntat. Plattläns med stadig sydlig vind mellan 20 och strax under 40 knop, bortsett från ett f–bannat j–la rullande pga medföljande sjö som haft både lång och god tid på sig att bygga till sig gick det hela som en dans. Vi var glada att vi skapp ha vinden i nosen då det hade varit långt från så “trevligt” som vi hade det.]]></summary></entry><entry><title type="html">Otranto</title><link href="https://yachting.earth/2024/05/13/Otranto.html" rel="alternate" type="text/html" title="Otranto" /><published>2024-05-13T00:00:00+02:00</published><updated>2024-05-13T00:00:00+02:00</updated><id>https://yachting.earth/2024/05/13/Otranto</id><content type="html" xml:base="https://yachting.earth/2024/05/13/Otranto.html"><![CDATA[<p>Vår initiala plan om att ta oss till Brindisi börjar så sakta ändras tillsammans med väderprognoserna som trillar in några gånger per dag. Som det ser ut nu ska skulle vi utan några problem kunna ta oss till Brindisi som ligger ett par dagars segling norrut längs den italienska östkusten men sen verkar det som att vi kommer bli fast där då den sydliga vinden kommer ta slut om någon veckas tid. Vår plan är nu att fortsätta norrut med ett kort hopp till byn Otrando för att sedan åka med den sydliga vinden rakt norrut direkt till Dubrovnik i Kroatien.</p>

<p><img src="otranto.png" alt="" /></p>

<p>Även om Otranto verkar vara en trevlig liten by valde vi att inte stanna mer än på ankringen utanför då vi hittat en spricka i aluminiumprofilen som håller vårt storsegel på plats. Då vindarna de kommande dagarna är sydliga och vi ska gå rakt norrut passar det oss fint att inte använda storen och bara segla med vår genua (förseglet) då Malön är masthead-riggad. Förenklat betyder det att förseglet är det stora och mer drivande seglet på båten, i vårt fall är förseglet nästan 20m2 större än “storseglet”. Extremt logiskt…</p>

<p>Gällande den där sprickan i profilen, vi kommer såklart behöva byta den nedersta delen av profilen men då vi inte är vidare intresserade av att ligga och vänta på att Reckmann ska skicka en ny till oss blir det en Mc Guyver lösning med hjälp av rostfria plåtar ombord som byggs ihop till en extender då sprickan tack och lov är precis vid infästningen av hydralmotorn och profilen. Förmodligen en gamal stressfraktur som börjat växa till sig. Även om det är trist så var det en hisklig tur att det upptäcktes då ett profilbrott skulle resultera i att seglet skulle rullats ut och att vi skulle vara tvungna att plocka ner det den vanliga vägen vilket i sig inte är ett problem men enligt Murphys lag så hade det såklart skett när det  blåst som mest och då hade det inte varit fullt lika simpelt att hantera.</p>

<p>Uppdatering följer.</p>]]></content><author><name>Tony Johansson</name></author><category term="segling" /><summary type="html"><![CDATA[Vår initiala plan om att ta oss till Brindisi börjar så sakta ändras tillsammans med väderprognoserna som trillar in några gånger per dag. Som det ser ut nu ska skulle vi utan några problem kunna ta oss till Brindisi som ligger ett par dagars segling norrut längs den italienska östkusten men sen verkar det som att vi kommer bli fast där då den sydliga vinden kommer ta slut om någon veckas tid. Vår plan är nu att fortsätta norrut med ett kort hopp till byn Otrando för att sedan åka med den sydliga vinden rakt norrut direkt till Dubrovnik i Kroatien.]]></summary></entry><entry><title type="html">Santa Maria Di Leuca</title><link href="https://yachting.earth/2024/05/10/Leuca.html" rel="alternate" type="text/html" title="Santa Maria Di Leuca" /><published>2024-05-10T00:00:00+02:00</published><updated>2024-05-10T00:00:00+02:00</updated><id>https://yachting.earth/2024/05/10/Leuca</id><content type="html" xml:base="https://yachting.earth/2024/05/10/Leuca.html"><![CDATA[<p>Efter att ha spenderat några dagar i <a href="../../../2024/05/07/Crotone-istallet-for-Brindisi.html">Crotone</a> för att vänta ut “rätt” väder beslutade vi oss för att segla norrut då det var det minst dåliga av våra alternativ. Antingen ligga kvar och riskera att fastna då en lite för frisk Sirocco var på väg eller ta sikte norrut mot Santa Maria Di Lueca med hjälp av den för tillfället NW vinden.</p>

<p><em>Siroccon är en afrikansk sydlig vind i den här delen av Medelhavet som iofs kan vara praktisk att använda när man ska norrut men den kan blåsa på ganska duktigt vilket i sig kan vara lite besvärligt.</em></p>

<p><img src="leuca.png" alt="" /></p>

<p>Efter en 16 timmar låååång (72Nm/133km) kryssbog med 10-15m/s vind hittade vi fram till stadskajen i Santa Maria Di Leuca där vi förtöjde långsides bland flyktingbåtar och några andra lång &amp; längeseglare. Självklart gillade Moon miljöombytet då han bara vågar sig iland när vi ligger långsides. Till en början höll han sig nära båten precis som han brukar då han inte var så tuff men allt eftersom tiden (och dagarna) gick vågade han sig längre och längre bort i skydd av mörkret. Utan att överdriva märktes det tydligt att han var ute och rände hela nätterna då han var helt utslagen om dagarna. Roligt att se att han får vara “vanlig” katt ibland och inte bara jaga flugor och mygg ombord.</p>

<p><img src="moon-kaj.jpg" alt="" /></p>

<p>Det där med flyktingbåtar som jag nämnde ovan är tråkigt nog en ganska vanlig syn i den här delen av Medelhavet. Det är stulna båtar, vanligtvis “plastic fantasic” båtar av typen Bavaria och andra liknande massproduktionsbåtar runt 45fot. De fylls till bredden med folk (en 46fots/14m Bavaria fick vi veta hade haft närmare 45 personer ombord) som vill fly norrut från Afrika, båtarna seglas eller motoreras sedan till Grekland eller Italien där skepparen sedan överger båten en bit från land och låter folket ombord ta sig iland bäst de kan. Ibland ropar de först ett Mayday för att myndigheterna i landet de är på väg mot ska komma ut och rädda folket ombord, myndigheterna är såklart inte vidare imponerade av att hjälpa dem så i regel fiskas människorna upp av andra länders SAR (Search And Rescue) båtar i området. Båtarna lämpas sedan av vid stadskajer lite varstans där de sedan blir liggande tills de skrotas. Självklart plundras båtarna på allt av värde antingen av andra båtar eller den lokala skeppshandeln (som självklart aldrig skulle erkänna det men som samtidigt säljer extremt billiga prylar av märket Bavaria…).</p>]]></content><author><name>Tony Johansson</name></author><category term="segling" /><summary type="html"><![CDATA[Efter att ha spenderat några dagar i Crotone för att vänta ut “rätt” väder beslutade vi oss för att segla norrut då det var det minst dåliga av våra alternativ. Antingen ligga kvar och riskera att fastna då en lite för frisk Sirocco var på väg eller ta sikte norrut mot Santa Maria Di Lueca med hjälp av den för tillfället NW vinden.]]></summary></entry><entry><title type="html">Norrut mot Brindisi</title><link href="https://yachting.earth/2024/05/07/Crotone-istallet-for-Brindisi.html" rel="alternate" type="text/html" title="Norrut mot Brindisi" /><published>2024-05-07T00:00:00+02:00</published><updated>2024-05-07T00:00:00+02:00</updated><id>https://yachting.earth/2024/05/07/Crotone-istallet-for-Brindisi</id><content type="html" xml:base="https://yachting.earth/2024/05/07/Crotone-istallet-for-Brindisi.html"><![CDATA[<p>Efter mer eller mindre en vecka i Siracusa kom det efterlängtade väderfönstret vi väntat på, nästan 4 dagar med lagom av vind från syd. Vår plan var att åka med vädret hela vägen till Brindisi strax norr om Italiens “klack”.</p>

<p>Självklart blev det inte så då vinden valde att kasta in handsken efter ett och ett halvt dygn i höjd med Crotone där vi valde att stanna. Nu var det inte hela världen då varken Freya eller matroserna riktigt har fått ordning på sina rutiner och sjöben.</p>

<p><img src="crotone.png" alt="" /></p>

<p>Förutom att vara en helt vanlig Italiensk stad har Crotone ett ganska unikt varv, i alla fall för att vara här i Italien, där man som båtägare får arbeta på sin egen båt när den väl ligger på land. Antingen är det så att det finns en regel som varvet i Crotone inte bryr sig om eller så har mer eller mindre samtliga varv (alla som vi känner till) i Italien gått bildat någon form av kartell där de endast tillåter sin egna personal att arbeta på båtar. Just idag spelar det inte oss någon större roll men vi passade såklart på att smita förbi varvet och kika in då vi förr eller senare behöver lyfta Freya.</p>

<p>Vår plan var att ankra strax söder om marinan och krypa så nära land vi bara vågar för att komma undan den nord/nordostliga vinden och vågorna som ska komma de närmsta dagarna tillsammans med både regn och åska. När vi närmade oss låg det såklart redan en båt på “vår” utsedda plats och i mörkret är det alltid lite extra spännande att bedöma avstånd.</p>

<p>Det är bland annat vid sådana här tillfällen som radarn kommer till sin rätt. På bilden nedan ser man tydligt vågbrytaren strax söder om oss och den gröna blippen som är båten som “stal” vår plats strax utanför oss. Med hjälp av radarn var det en barnlek att smyga in och lägga oss 150 m från stranden (170 om vi ska vara petiga) med lagom svängrum åt alla håll.</p>

<p>Ekolodet skvallrade om att det var 2,5 meter djupt där vi ankrade och strax över 2,1 meter där det var som grundast om vi skulle vända aktern in mot stranden, hela 25 cm tillgodo! :)</p>

<p><img src="crotone-radar.png" alt="" /></p>

<p>Sjökortet över samma plats
<img src="crotone-map.jpeg" alt="" /></p>

<p>När vi utsövda och på glatt humör dagen efter tittade närmre på det kommande vädret tog vi en runda in till marinan och prutade oss till en billig plats då vi inte alls var sugna på att ligga och rulla på ankringen de kommande dagarna då dyningar och vågor skulle smyga runt udden oavsett hur långt in mot stranden vi skulle ta oss. 30€ per natt var en billig peng för att få sova gott ett par nätter.</p>]]></content><author><name>Tony Johansson</name></author><category term="segling" /><summary type="html"><![CDATA[Efter mer eller mindre en vecka i Siracusa kom det efterlängtade väderfönstret vi väntat på, nästan 4 dagar med lagom av vind från syd. Vår plan var att åka med vädret hela vägen till Brindisi strax norr om Italiens “klack”.]]></summary></entry><entry><title type="html">Brusten gasledning</title><link href="https://yachting.earth/2024/04/27/gasledning.html" rel="alternate" type="text/html" title="Brusten gasledning" /><published>2024-04-27T00:00:00+02:00</published><updated>2024-04-27T00:00:00+02:00</updated><id>https://yachting.earth/2024/04/27/gasledning</id><content type="html" xml:base="https://yachting.earth/2024/04/27/gasledning.html"><![CDATA[<p>Det där med gas kan vara lite lurigt om man inte håller koll. Vi seglar som tidigare nämt en Malö 116 från 1984 (40 år gammal båt), vi har ett separat gasförråd i aktern med dränering i botten om flaskan skulle läcka och dragna kopparrör från lådan till spisen precis som många andra båtar. I det hela en helt vanlig standardlösning som hittas på drösvis med båtar, tills man tittar lite närmre på det hela, skrapar lite på ytan och tar sig en funderare på hur det verkligen ser ut.</p>

<p>När vi tittar närmre på Freya så har hon ett separat förvaringsutrymme stort nog för P11 flaskor i sittbrunnen, det dräneras överbord som sig bör med en slang som löper ut en bit över vattenytan, i vissa länder ska den slangen vara 1” (ca 2,5cm i diameter) eller större i Sverige är det 19mm i innermått, dränering minst 75mm över vattenlinjen och minst 50 cm från något luftintag som gäller. På Freya uppfylls 2 av kraven då vi ännu inte bytt genomföringen till en större då vår från 1984 bara är strax över 10mm. Med lite sunt förnuft känns det som ett mindre problem då hålet räcker gott och väl att dränera ut ev gas som skulle kunna läcka från flaskan om övertrycksventilen skulle lösa ut pga värmen[^1] där vi håller hus. Skulle det läcka så pass mycket så att det inte räcker med ett 10mm hål så kommer överflödet ut i sittbrunnen där självlänsarna på 2x2” tar vid om vi inte skulle känna doften. Näst vi ställer damen på land kommer genomföringen i vilket fall bytas men fram tills dess får den nuvarande installationen duga.</p>

<p>Så långt ser det helt ok ut om man har någon form av grundkunskaper i att värdera risker så gaspaniken får stilla sig ett par rader till…</p>

<p>Det var dock lite värre med den inplastade kopparledningen som förutom att den gick ut genom <strong>botten</strong> på gaslådan genom en halvtaskigt silicontätad genomföring var inplastad längs med skrovet hela vägen fram till pentryt, det gjorde den helt sonika omöjlig att kontrollera för korrosion. Nu kan vi slå på paniken i läge 3 på skalan 1-5 där 5 är på gränsen till full psykos.</p>

<p>Självklart beslutade vi oss för att byta röret vilket visade sig var i grevens tid då det räckte med ett kort litet ryck i röret för att det skulle brista och gå helt av, än en gång 40år sätter sina spår på saker och ting.</p>

<p>Det hela slutade med att botten av lådan fick en ny botten av 5mm Corian som vi hade liggandes, skivan tätades med epoxispackel. På så vis fick vi en ny större avrinning i lådan och kunde flytta utloppet för gasledningen till lådans övre kant där den är skyddad samtidigt som ett fack för solenoiden (mer om den här –&gt; <a href="Yachting/blog/2022-02-06-weekend-project-gas-solenoid-timer/2022-02-06-weekend-project-gas-solenoid-timer.md">2022-02-06-weekend-project-gas-solenoid-timer</a> ) byggdes med hjälp av en fruktlåda och lite glasfiber.</p>

<p><img src="gaslada.jpg" alt="" />
<em>Skulle man vara petig hade det nog varit mer estetiskt korrekt att montera solenoiden i ett fäste men då skulle slangen bli betydligt besvärligare att komma åt då vi behöver byta slang samtidigt som vi byter regulator när vår reservgasflaska behöver användas lite då och då. Det kan vara en historia för sig så för tillfället har vi tagit ett aktivt beslut att monteringen är som den är och att det finns viktigare saker att fokusera på.</em></p>

<p>Gasledningen drog sedan öppet och väl synlig strax under rufftaket i akterkojen för att avslutas med en fysisk avstängningskran som kan användas i reserv om något skulle gå galet med solenoiden.</p>

<p>Vi valde att montera den fysiska kranen i akterkojen precis bakom skottet vid spisen så att vi inte behöver krypa längs durken vid en ev brinnande spis för att stänga av gasen. När dörren till akterkojen öppnas blockerar den spisen och skyddar den som ska stänga gasen från ev lågor. Vi passade även på att montera en aluminium skiva mot skottet på spissidan, skivan fyller tre funktioner:</p>

<ul>
  <li>Den täcker ett fult hål i skottet</li>
  <li>Den är brandsäker</li>
  <li>Den gör det lätt att rengöra stänk från matlagningen</li>
</ul>

<p>Då tidigare ägare hade 2 gasvärmare installerade i båten passade vi även på att kasta ut alla gamla gasledningar och kranar som även de var monterade på slingan som var kopplad till vårt pentry. Kranarna till de avklippta rören var bara stängda så det var verkligen hög tid att rensa ut det hela.</p>

<p>Så här med facit i hand borde det hela gjorts betydligt tidigare med tanke på statusen på röret som brast när vi ryckte lite i det, de gamla kopplingarna tätade fint och var märkta men det är ren galenskap att ha en sådan installation kvar så länge som den förmodligen suttit där.</p>

<p>Systemet ser numera ut enligt följande med några mindre justeringar som står på agendan att åtgärda när tillfället ges.</p>

<p><img src="Yachting/blog/2024-04-27-gasledning/Gasol-system-mtext.png" alt="" /></p>]]></content><author><name>Tony Johansson</name></author><category term="segling" /><summary type="html"><![CDATA[Det där med gas kan vara lite lurigt om man inte håller koll. Vi seglar som tidigare nämt en Malö 116 från 1984 (40 år gammal båt), vi har ett separat gasförråd i aktern med dränering i botten om flaskan skulle läcka och dragna kopparrör från lådan till spisen precis som många andra båtar. I det hela en helt vanlig standardlösning som hittas på drösvis med båtar, tills man tittar lite närmre på det hela, skrapar lite på ytan och tar sig en funderare på hur det verkligen ser ut.]]></summary></entry><entry><title type="html">Skutt till Siracusa</title><link href="https://yachting.earth/2024/04/25/Siracusa.html" rel="alternate" type="text/html" title="Skutt till Siracusa" /><published>2024-04-25T00:00:00+02:00</published><updated>2024-04-25T00:00:00+02:00</updated><id>https://yachting.earth/2024/04/25/Siracusa</id><content type="html" xml:base="https://yachting.earth/2024/04/25/Siracusa.html"><![CDATA[<p>Första natten på ankar gick betydligt bättre än de senaste dagarna, lugnt, stilla och hur skönt som helst. Skönt att något fungerade första dagen. Efter att väntat in vinden som kom fram mot lunch kunde vi sätta segel och ta oss mot Siracusa. Skön slör de första timmarna tills vinden mojnade lagom tills vi hade ett par timmar kvar, tur att motorn var nyservad och pigg. Som vanligt kom vinden tillbaks lagom tills vi skulle ankra. Det har aldrig hänt förut…</p>

<p>Imorgon tar vi ner storseglet och försöker lista ut vad som gått galet på riktigt. Mer om det lite längre fram.</p>

<p><img src="2024-04-25.png" alt="" /></p>]]></content><author><name>Tony Johansson</name></author><category term="segling" /><summary type="html"><![CDATA[Första natten på ankar gick betydligt bättre än de senaste dagarna, lugnt, stilla och hur skönt som helst. Skönt att något fungerade första dagen. Efter att väntat in vinden som kom fram mot lunch kunde vi sätta segel och ta oss mot Siracusa. Skön slör de första timmarna tills vinden mojnade lagom tills vi hade ett par timmar kvar, tur att motorn var nyservad och pigg. Som vanligt kom vinden tillbaks lagom tills vi skulle ankra. Det har aldrig hänt förut…]]></summary></entry><entry><title type="html">En inte så bra start</title><link href="https://yachting.earth/2024/04/24/En-bra-start.html" rel="alternate" type="text/html" title="En inte så bra start" /><published>2024-04-24T00:00:00+02:00</published><updated>2024-04-24T00:00:00+02:00</updated><id>https://yachting.earth/2024/04/24/En-bra-start</id><content type="html" xml:base="https://yachting.earth/2024/04/24/En-bra-start.html"><![CDATA[<p>Säsongen 2024 börjar bra…
Efter att vi hissat vårt nya storsegel så märkte vi att något var galet, den genomgående vajern som håller rullprofilen på plats har lossnat. Det betyder att vi behöver plocka ner och laga profilen som seglet rullas kring innan vi kan använda vårt nya segel, tur att vi har en masthead riggad båt som seglar fint med bara genuan, vårt försegel.</p>

<p>Med lite tur kan vi lösa det hela utan att lyfta av masten. Vi börjar med att lämna Marina di Ragusa för att inte riskera bli kvar när vintersäsongen tar slut och de börjar ta betalt per dag för oss. Nu ställer vi siktet på ankringsviken i Siracusa för att ta ner segel och undersöka skadan närmre.</p>

<p>Även om det inte är så långt till Siracusa tar vi det hela i två steg, ett litet kort skutt runt hörnan där vi provar att ligga för ankar en natt.</p>

<p>Ja just det #1, en av våra stora vinschar kastade in handsken dagen innan vi skulle kasta loss. Säkert den tröstlösa ökensanden som blåst upp från Sahara hela vintern. Det tog bara tre timmar att fixa, tur att Mia är inkörd på att vinschservice.</p>

<p>Ja just det #2, <a href="/moon/">Moon</a> gillade såklart inte första turen. Han blev sjösjuk för första gången i sitt liv och kräktes som sig bör och efter det låg och tjurade tills vi kom fram.</p>

<p>Idag blev det 34nm till Portopalo di Capo Passero, imorgon smiter vi till Syracusa och med lite tur blåser det med så att vi kan segla lite.</p>

<p><img src="2024-04-24.png" alt="" /></p>]]></content><author><name>Tony Johansson</name></author><category term="segling" /><summary type="html"><![CDATA[Säsongen 2024 börjar bra… Efter att vi hissat vårt nya storsegel så märkte vi att något var galet, den genomgående vajern som håller rullprofilen på plats har lossnat. Det betyder att vi behöver plocka ner och laga profilen som seglet rullas kring innan vi kan använda vårt nya segel, tur att vi har en masthead riggad båt som seglar fint med bara genuan, vårt försegel.]]></summary></entry></feed>